Les reproches de la mère des camps impressionnèrent le capitaine Marion; il baissa la tête d'un air confus, garda pendant quelques instants le silence; puis il reprit: 
-Victoria, il n'y a ici qu'une âme forte; c'est la vôtre... Vous me donnez honte de moi-même... Allons,-ajouta-t-il avec un soupir,-allons... vous le voulez... j'accepte... Mais les dieux m'en sont témoins... j'accepte par devoir et à mon corps défendant; si je commets des âneries comme chef de la Gaule, on sera mal venu à me le reprocher... J'accepte donc, Victoria, sauf deux conditions sans lesquelles rien n'est fait.
-Quelles sont ces conditions?-demanda Tétrik.
-Voici la première,-reprit Marion:-la mère des camps continuera de rester à Mayence et me donnera ses conseils... Je suis aussi neuf à mon nouveau métier qu'un apprenti forgeron mettant pour la première fois le fer au brasier, et je crains de me brûler les doigts...
-Je vous l'ai promis, Marion,-reprit ma soeur de lait;-je resterai ici tant que ma présence et mes conseils vous seront nécessaires...
-Victoria, si votre esprit se retirait de moi, je serais un corps sans âme... Aussi, je vous remercie du fond du coeur. La promesse que vous me faites là doit vous coûter beaucoup, pauvre femme... Pourtant,-ajouta le capitaine avec sa bonhomie habituelle,-n'allez pas me croire assez sottement glorieux pour m'imaginer que c'est à ce bon gros taureau de guerre, nommé Marion, que Victoria la Grande fait ce sacrifice, d'oublier ses chagrins pour le guider... Non, non... c'est à notre vieille Gaule que Victoria le fait, ce sacrifice; et, en bon fils, je suis aussi reconnaissant du bien que l'on veut à ma vieille mère, que s'il s'agissait de moi-même...
-Noblement dit, noblement pensé, Marion,-reprit Victoria, touchée de ces paroles du capitaine;-mais votre droiture, votre bon sens, vous mettront bientôt à même de vous passer de mes conseils, et alors,-ajouta-t-elle avec un accent de douleur profonde et contenue,-je pourrai, comme vous, Tétrik, aller m'ensevelir dans quelque solitude avec mes regrets...
-Hélas!-reprit le gouverneur,-pleurer en paix est la seule consolation des pertes irréparables... Mais,-ajouta-t-il en s'adressant au capitaine,-vous aviez parlé de deux conditions; Victoria accepte la première, quelle est la seconde?
-Oh! la seconde...-et le capitaine secoua la tête,-la seconde est pour moi aussi importante que la première...
-Enfin quelle est-elle?-demanda ma soeur de lait.-Expliquez-vous, Marion.
-Je ne sais,-reprit le bon capitaine d'un air naïf et embarrassé,-je ne sais si je vous ai parlé de mon ami Eustache?
-Oui, et plus d'une fois,-répondit Tétrik.-Mais qu'a de commun votre ami Eustache avec vos nouvelles fonctions?
-Comment!-s'écria Marion,-vous me demandez ce que mon ami Eustache a de commun avec moi... alors demandez ce que la garde de l'épée a de commun avec la lame, le marteau avec son manche, le soufflet avec la forge...
-Vous êtes enfin liés l'un à l'autre d'une ancienne et étroite amitié, nous le savons,-reprit Victoria.-Désirez-vous, capitaine, accorder quelque faveur à votre ami?
-Je ne consentirais jamais à me séparer de lui; il n'est pas gai, il est toujours maussade, et souvent hargneux; mais il m'aime autant que je l'aime, et nous ne pouvons nous passer l'un de l'autre... Or, l'on trouvera peut-être surprenant que le chef de la Gaule ait pour ami intime, et pour commensal, un soldat, un ancien ouvrier forgeron...